**軍國主義**（），是一種認為軍事力量是國家安全的基礎，並將保證軍事力量視作為社會最重要目標的[意識形態](../Page/意識形態.md "wikilink")\[1\]。

## 詞彙定義

中文“軍國”一詞來自[日文漢字](../Page/日文漢字.md "wikilink")」。軍國主義和「黷武主義」，都對應著英文詞彙“”及日文詞彙「（）」，中文對日文化的“黷武主義”一詞有以下幾種不同的看法：

1.  軍國主義和黷武主義是「[全等](../Page/全等.md "wikilink")」的概念，可以混用。
2.  軍國主義是黷武主義的極端形式。
3.  軍國主義是黷武主義，卻往往用於特定的國家（[日本軍國主義](../Page/日本軍國主義.md "wikilink")）。

## 特點

  - 政府以軍事侵略掠奪外國後的利益許諾於人民，激發人民對戰爭的熱情，以確保民意對戰爭的支持；
  - 外交多以軍事優勢欺凌鄰近地區，以謀求實利擴張和國際霸權；
  - 經濟以軍事擴張為主要目標，由政府補貼軍需，構建強大的[軍工複合體](../Page/軍工複合體.md "wikilink")、帶動工業全面發展迅速；並以戰爭實利再擴軍；
  - 人民被要求向國家無私奉獻，[私權](../Page/私權.md "wikilink")、[人權](../Page/人權.md "wikilink")、[言論自由受到壓抑](../Page/言論自由.md "wikilink")；
  - 政治上，議會及司法等各個政府機構積極配合行政部門的軍事擴張的行動；
  - 內閣要職由軍情相關背景的人擔任；
  - 教育以軍事訓練、[仇外主義](../Page/仇外主義.md "wikilink")、[自我民族優越作為自幼養成的教材](../Page/民族優越主義.md "wikilink")；
  - 人民日常生活常受軍事上的動員與誘導，建築與公共設施廣泛地要塞化，實施全民皆兵，或則普及使用槍支軍械技能；
  - 大規模實行[徵兵制](../Page/徵兵制.md "wikilink")，軍人享有優厚待遇、役期長或乾脆職業化，軍籍不分男女一概登錄，必要時會徵收未達役齡的少年進入軍中作戰或任勤務；
  - 歌頌軍人貢獻，尊崇軍人的社會地位，甚至在歷史、考古、宗教、文學、藝術等層面美化軍人和戰爭。

對於二次大戰前後，表現為：

  - 實行軍閥[獨裁和侵略擴張的思想和政策來統治全國](../Page/獨裁.md "wikilink")；
  - 對內鎮壓反戰革命運動，宣傳極端的[民族主義和](../Page/民族主義.md "wikilink")[國家主義](../Page/國家主義.md "wikilink")，強行徵兵參戰；
  - 對外則窮兵黷武，進行國土擴張。

## 各個國家的軍國主義

### 中华人民共和国

[中华人民共和国建立之后相当一段时期内经常发表批判西德](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")“军国主义”抬头的文章，如人民日报1964年就西德总统选举评论说“西德当局七月一日在西柏林举行总统选举。这是一桩复仇主义的挑衅行为，它理所当然地激起一切关心欧洲和平的人们的震怒。”\[2\]“纳粹分子和军国主义分子在西德重掌大权”\[3\]1970年说“西德军国主义和纳粹主义正在迅速复活。”\[4\]

2018年中國的軍費占比仍低於世界各國，僅約佔GDP2%左右，但因GDP強勁而[排名全球第二](../Page/各國國防預算列表.md "wikilink")，中方對應的舉動被視為是美國重返亞洲的反應。

### 中華民國

[臺灣在](../Page/臺灣.md "wikilink")[中國國民黨實施](../Page/中國國民黨.md "wikilink")[戒嚴時期](../Page/戒嚴.md "wikilink")，為確保“[反攻大陸](../Page/反攻大陸.md "wikilink")”的力量，而實施軍國主義政策，軍事政策、軍務優先得到注重。後隨著反攻大陸計劃的流產和越來越不可能實現，加上退出[聯合國和](../Page/聯合國.md "wikilink")[美國與之斷交促使](../Page/中華民國與美國關係.md "wikilink")[駐台美軍撤防的雙重衝擊](../Page/駐台美軍.md "wikilink")，[蔣中正與](../Page/蔣中正.md "wikilink")[蔣經國才改變以往優先注重軍事發展的政策](../Page/蔣經國.md "wikilink")，開始整頓台灣政治。1980年代後期，隨著政治的[民主化及](../Page/民主化.md "wikilink")[本土化](../Page/本土化.md "wikilink")，軍事優先的考量更是被徹底摒棄。目前中華民國政府的國防政策主要以「防衛固守、重層嚇阻」為目標任務。\[5\]\[6\]

### 朝鲜

在[朝鮮](../Page/朝鮮.md "wikilink")，建立之后所實施的「[先軍政治](../Page/先軍政治.md "wikilink")」（「在國家事務中，一切工作以軍事為先，以軍事為重」）也被認為是一種軍國主義的表現，連帶導致相鄰的[韓國需要強化其軍力](../Page/韓國.md "wikilink")。

### 日本

現今日本隨著[自民黨](../Page/自民黨_\(日本\).md "wikilink")[安倍晉三上台後倡議修訂](../Page/安倍晉三.md "wikilink")[憲法並將自衛隊升格爲國防軍](../Page/憲法.md "wikilink")\[7\]，取消當中否定的[集體自衛權](../Page/集體自衛權.md "wikilink")\[8\]允許自衛隊到海外參與[聯合國的維和反恐行動](../Page/聯合國.md "wikilink")\[9\]，同時將自衛隊的目標改為「本土防衛和國防保障」\[10\]，並透過修改[日本憲法的條文以促使日本成為](../Page/日本憲法.md "wikilink")[主權國家](../Page/主權國家.md "wikilink")\[11\]。然而中國質疑是此擴軍行為是軍國主義的復辟。此外[菲律賓因與](../Page/菲律賓.md "wikilink")[中國有南海領土爭端緣故](../Page/中國.md "wikilink")，贊同日本擴軍。日本評論認為，中國沒有考慮兩國在[贖罪觀和](../Page/贖罪觀.md "wikilink")[生死觀等文化上的差異](../Page/生死觀.md "wikilink")，把「參拜[靖國神社](../Page/靖國神社.md "wikilink")」行為和「日本右傾化」、「復興軍國主義」等主張簡單地連起來，是無視日本大多數國民都對二戰實際情況有認識，亦厭惡當時[軍國主義者所帶來的災難](../Page/軍國主義者.md "wikilink")。評論指中國的行為等同聲援日本[右翼份子](../Page/右翼份子.md "wikilink")，讓原本普通日本國民也變成強硬反華派，根本不能產生建設性的成果\[12\]。不過也有一些日本左翼堅持維護憲法，反對軍事擴張、解禁[集體自衛權等意見](../Page/集體自衛權.md "wikilink")。

## 參考文獻

## 參見

  - [全民皆兵](../Page/全民皆兵.md "wikilink")
  - [先军政治](../Page/先军政治.md "wikilink")
  - [軍事凱因斯主義](../Page/軍事凱因斯主義.md "wikilink")
  - [軍事獨裁](../Page/軍事獨裁.md "wikilink")
  - [軍政](../Page/軍政.md "wikilink")
  - [鷹派](../Page/鷹派.md "wikilink")
  - [法西斯主義](../Page/法西斯主義.md "wikilink")

{{-}}

[M](../Category/主義.md "wikilink") [M](../Category/政治學.md "wikilink")
[M](../Category/政治制度.md "wikilink") [軍](../Category/軍事社會學.md "wikilink")

1.

2.  人民日报1964.7.5《不容西德军国主义者放肆》

3.  (1965.08.03) 《人民日报》必须根据波茨坦协定彻底根除德国军国主义

4.  (1970.09.13) 《人民日报》评苏联西德条约

5.

6.

7.

8.

9.

10.
11.

12.